---
作者: LostAbaddon
created: 2024/01/10 10:28:27
modified: 2024/01/10 10:28:27
tags:
  - 科学/数学/微分几何
---

# 度规是否一定要满足对称性？

众所周知，微分几何中的度规与度量之间拥有一种密不可分的联系：

$$
g_{\mu \nu} = \frac{1}{2} \partial_\mu \partial_\nu f^2 \tag{1}
$$

其中$f$就是度量函数，在黎曼几何中它是二次型的：

$$
f(v^\mu) = \sqrt{g_{\mu \nu} v^\mu v^\nu}
$$

在Finsler几何中，二次型这个约束条件被打破，度量函数只需要满足非负（Pseudo-Finsler几何中这一条也被打破）、一阶齐次（在一些严格的Finsler几何中则进一步要求强一阶齐次）以及满足三角不等式。

回到度规上来，我们不难发现，(1)式如果作为度规的定义的话，它天然就要求度规是对称的，因为两次偏微的次序交换是对称的。

可，这并不是度规的定义，而是它在给定定义下的计算方式。

另一方面，度规除了和度量之间拥有天然的联系，它和内积也有非常直接的联系：

$$
\left< A^\mu, B^\mu \right> = A^\mu B^\nu g_{\mu \nu}
$$

而由于我们知道内积应该是对称的，所以内积也就应该是对称的。

可，内积真的必须对称么？

内积的定义包含了如下这些要求：

$$
\begin{align}
\vec a \cdot \vec b &= \vec b \cdot \vec a\\
\alpha \vec a \cdot ( \lambda \vec b + \gamma \vec c ) &= \alpha \lambda ( \vec a \cdot \vec b ) + \alpha \gamma ( \vec a \cdot \vec c )\\
\end{align}
$$

和传统数乘相比，内积不再要求满足结合律与消去律（这点是由正交律所要求的）。

因此，如果说内积是传统数乘在矢量空间中的拓展的话，那这种拓展本身就要求了部分数乘性质的丢失，既然如此，为什么不能进一步将对称性（交换律）给丢掉呢？事实上，在复矢量空间中的内积的定义为：

$$
\vec a \cdot \vec b = \sum_i a_i \bar b_i
$$

如果我们交换内积的顺序则有：$\vec b \cdot \vec a = (\vec a \cdot \vec b)^{\dagger}$，也就是两者是复共轭的关系，并不完全相等。

比较传统的说法，是因为我们希望内积能保留一些几何直觉，而这一直觉就是对于两个单位矢量而言，A 到 B 的投影与 B 到 A 的投影应该是一样的。可我们都知道，几何学在发展的过程中，很多直觉都被打破与丢弃了（比如平行公设），所以为什么还要继续坚持它呢？

# 从联络看度规的非对称可能

另一方面，在微分几何中，如果我们要求度规与联络适配，那么在考虑如下操作：

$$
(\nabla_\mu \nabla_\nu - \nabla_\nu \nabla_\mu) f = \left( \Gamma^\alpha_{\mu \nu} - \Gamma^\alpha_{\nu \mu} \right) \partial_\alpha f + T^\alpha_{\mu \nu} \partial_\alpha f \tag{2}
$$

由于联络与度规适配：

$$
\Gamma^\alpha_{\mu \nu} = \frac{1}{2} g^{\alpha \beta} \left( g_{\beta \mu, \nu} + g_{\beta \nu, \mu} - g_{\mu \nu, \beta} \right) \tag{3}
$$

显然，它对下标是对称的，因此(2)右侧第一项为0。而第二项中的$T^\alpha_{\mu \nu}$就是挠率张量。

但是，如果度规是非对称的话，那么挠率张量事实上就可以从度规适配条件所得的联络公式(3)中直接得出：

$$
T^\alpha_{\mu \nu} = \frac{1}{4} g^{\alpha \beta} \left( g_{\nu \mu, \beta} - g_{\mu \nu, \beta} \right) \tag{4}
$$

容易验证，这一项的确是一个张量。

如果我们允许度规存在非对称部分，那么就可以将度规做如下分解：

$$
g_{\mu \nu} = \bar g_{\mu \nu} + \tilde g_{\mu \nu} \tag{5}
$$

这样(4)式就可以写为：

$$
T^\alpha_{\mu \nu} = - \frac{1}{2} g^{\alpha \beta} \tilde g_{\mu \nu, \beta} \tag{4'}
$$

因此，挠率似乎有可能是从度规的非对易部分诱导而来的。

但，事实情况可能比这个要复杂。

# 适配条件

当然，度规从对称的变为非对称的后，会出现很多需要额外注意的地方。比如我们首先需要要求度规的左逆和逆相等：

$$
g^{\mu \alpha} g_{\alpha \nu} = \delta^\mu_\nu = g_{\nu \alpha} g^{\alpha \mu} \tag{5}
$$

而且，如果缩并的指标不同的话，结果可能会很不同：

$$
g^{\alpha \mu} g_{\alpha \nu} \neq \delta^\mu_\nu \neq g_{\nu \alpha} g^{\mu \alpha} \tag{5'}
$$

所以在进行具体操作的时候需要格外注意。

现在让我们重新看一下适配条件 $\nabla_\mu g_{\alpha \beta} = 0$：

$$
\begin{align}
\partial_\alpha g_{\mu \beta} + \partial_\beta g_{\mu \alpha} - \partial_\mu g_{\alpha \beta} + \partial_\alpha g_{\beta \mu} + \partial_\beta g_{\alpha \mu} - \partial_\mu g_{\beta \alpha} &= \left( \Gamma^\lambda_{\mu \alpha} - \Gamma^\lambda_{\alpha \mu} \right) g_{\lambda \beta} + \left( \Gamma^\lambda_{\mu \beta} - \Gamma^\lambda_{\beta \mu} \right) g_{\lambda \alpha}\\
&+ \left( \Gamma^\lambda_{\mu \alpha} - \Gamma^\lambda_{\alpha \mu} \right) g_{\beta \lambda} + \left( \Gamma^\lambda_{\mu \beta} - \Gamma^\lambda_{\beta \mu} \right) g_{\alpha \lambda}\\
&+ \left( \Gamma^\lambda_{\beta \alpha} + \Gamma^\lambda_{\alpha \beta} \right) g_{\mu \lambda} + \left( \Gamma^\lambda_{\beta \alpha} + \Gamma^\lambda_{\alpha \beta} \right) g_{\lambda \mu}\\
\end{align}
$$

将 (3) 代入其中并注意 (5) 所给出的关系，这样就有：

$$
\begin{align}
g_{\beta \alpha} \Gamma^\alpha_{\mu \nu} &= \frac{1}{2} \left( g_{\beta \mu, \nu} + g_{\beta \nu, \mu} - g_{\mu \nu, \beta} \right)\\
\Gamma^\alpha_{\mu \nu} g_{\alpha \beta} &= \frac{1}{2} g^{\alpha \beta} \left( g_{\beta \mu, \nu} + g_{\beta \nu, \mu} - g_{\mu \nu, \beta} \right)\\
\partial_\alpha g_{\mu \beta} + \partial_\beta g_{\mu \alpha} - \partial_\mu g_{\alpha \beta} + \partial_\alpha g_{\beta \mu} + \partial_\beta g_{\alpha \mu} - \partial_\mu g_{\beta \alpha} &= \left( \Gamma^\lambda_{\mu \alpha} - \Gamma^\lambda_{\alpha \mu} \right) g_{\lambda \beta} + \left( \Gamma^\lambda_{\mu \beta} - \Gamma^\lambda_{\beta \mu} \right) g_{\lambda \alpha}\\
&+ \left( \Gamma^\lambda_{\mu \alpha} - \Gamma^\lambda_{\alpha \mu} \right) g_{\beta \lambda} + \left( \Gamma^\lambda_{\mu \beta} - \Gamma^\lambda_{\beta \mu} \right) g_{\alpha \lambda}\\
&+ \left( \Gamma^\lambda_{\beta \alpha} + \Gamma^\lambda_{\alpha \beta} \right) g_{\mu \lambda} + \left( \Gamma^\lambda_{\beta \alpha} + \Gamma^\lambda_{\alpha \beta} \right) g_{\lambda \mu}\\
\end{align}
$$

啊